\chapter{Änderungshistorie}
\section*{??.??.????}
\begin{itemize}
  \item Spiele hinzugefügt:
  \begin{itemize}
    \item Kontakt
  \end{itemize}
  \item Lösungen für Ratespiele und Aufgaben sind jetzt kopfüber gedruckt.
  \item Literaturliste ergänzt
  \item die Methode \emph{Vier Felder} aus der \emph{Auswertungsgalerie herausgelöst}
\end{itemize}


\section*{02.10.2006}
\begin{itemize}
  \item Absatz-Abstände verringert, damit der Reader ein paar Seiten kürzer wird.
  \item zwei weitere Buchkritiken hinzugefügt
  \item Spiele hinzugefügt:
  \begin{itemize}
    \item Gegenstand aussuchen
    \item die verrückte Professorin
    \item Assoziationsspiel
    \item Gummibärchenanalyse
  \end{itemize}
\end{itemize}



\section*{03.10.2005}
\begin{itemize}
  \item Viele kleinere Fehlerkorrekturen und kosmetische Änderungen.
  \item Spiele hinzugefügt:
  \begin{itemize}
    \item Ampel-Feed-back
    \item Sektreflexion
    \item Writer's Workshop
    \item Insel ohne Wiederkehr
    \item Zettel auf dem Rücken
  \end{itemize}
  \item Die (abweichenden) Bezeichnungen aus dem vfh-Spielereader in den Index aufgenommen.
\end{itemize}

\section*{13.09.2004}
\begin{itemize}
  \item Der Spielereader steht jetzt unter einer Creative-Commons-Lizenz.
  \item Lösungen für Ratespiele und Aufgaben sind jetzt in Versalien gedruckt, damit man sie beim Überfliegen nicht so leicht aus Versehen liest.
  \item Neue Version der Scotland-Yard-Karte.
  \item Neue URL und neue E-Mail-Adresse für den Reader.
  \item Viele kleinere Fehlerkorrekturen und kosmetische Änderungen.
  \item Spiele hinzugefügt:
  \begin{itemize}
    \item Schuhsalat
    \item Daumenwrestling
    \item Wäscheklammern
    \item Rapunzel
    \item Kreisflucht
  \end{itemize}
  \item Spiele entfernt:
  \begin{itemize}
    \item Mein Bereich
    \item Lachspiel
  \end{itemize}
\end{itemize}
